---
layout: post
title:  "Соединение плат Arduino для обмена данными"
date:   2017-07-12 15:00:00 -0300
categories: Arduino
---

Обмен данными между двумя платами Arduino - очень полезная фича для многих проектов. Например, можно один Arduino управляет моторами, а второй используется для подключения сенсоров и передачи управляющих сигналов на первый микроконтроллер. Реализовать обмен данными между двумя Arduino можно с использованием с помощью последовательного (serial) интерфейса. Для этого будут использоваться контакты RX и TX.

# Схема подключения #

На рисунке ниже показана схема подключения двух контроллеров Arduino. На схеме показаны две платы Arduino Uno, но можно использовать и Arduino Mega, если использовать соответствующие контакты RX и TX.

 ![alt text](http://www.arduino-diy.com/pictures/84-1.jpg "схема подключения двух контроллеров Arduino")
 
Обратите внимание, что необходимо объединить контакты Gnd. В противном случае, обмен данными происходить не будет! При подключении контакт TX подключается к RX, а RX - к TX.

Особенности программы

При использовании серийного интерфейса, данные передаются в байтах. Эти байты считываются вторым Arduino по одному. Если мы передаем символы, преобразовать их в байты не проблема. Но если мы передаем и символы и цифровые значения, данные могут интерпретироваться некорректно, так как число и символ могут принимать одинаковые значения в байтах. Кроме того, числа могут не поместиться в один байт... Самое простое решение этой проблемы - не передавать символы и числа одновременно.

# Простой скетч #

Можно настроить передачу данных между двумя  [Arduino](http://arduino-diy.com/arduino-chto-eto-takoye) с использованием примера  [Physical Pixel](https://www.arduino.cc/en/Tutorial/PhysicalPixel).

Загрузите скетч Physical Pixel, который можно найти в Arduino IDE в папке: File &gt;&gt; Examples &gt;&gt; Communication, на ваш Arduino.

На вторую плату Arduino загрузите следующий скетч:

```
void setup() {
Serial.begin(9600);
}
    void loop() {
    Serial.print(&#39;H&#39;);
    delay(500);
    Serial.print(&#39;L&#39;);
    delay(500);
}
```
Когда код начинает работать, светодиод на 13 пине Arduino должен загораться и тухнуть с частотой 0.5 Гц. Для того, чтобы удостоверится в работоспособности скетча, можете изменить значение задержки (delay).

Символ &#39;H&#39; в приведенном выше скетче зажигает светодиод, а символ &#39;L&#39; отвечает за отключение светодиода. Можно расширить этот список символов для выполнения других действий.

Но этот код недостаточно гибкий и для решения более комплексных и сложных задач может не подойти.

# Расширенный скетч #

Есть второй вариант скетча для передачи данных от одного Arduino к другому. Для этого все данные с Arduino, который передает информацию, преобразовываются в символы. Вторая плата Arduino считывает поступающие данные тоже в символах. На практике данные, конечно, передаются в байтах, но наш Arduino отлично справляется с конвертацией символов в байты и обратно.

# Скетч для Arduino, передающего данные #

Скетч для микроконтроллера, который передает данные, конвертирует символы в байты и, если необходимо, преобразовывает числовые значения в символы, перед тем как превратить их в байты. Пример скетча приведен ниже.
```
// скетч для Arduino, который передает данные

char str[4];
void setup() {
Serial.begin(9600);
}
    void loop() {
    int value=1234; // будет гораздо веселее, если это будут данные с какого-то сенсора
    itoa(value, str, 10); // преобразует данные в массив символов
    Serial.write(str, 4);
}
```
# Скетч для Arduino, принимающего данные #

Второй микроконтроллер Arduino получит массив данных в байтах и начнет их интерпретировать. Скетч для платы-ресивера приведен ниже.
```
// скетч для Arduino, который принимает данные

char str[4];
void setup() 
{
    Serial.begin(9600);
    Serial1.begin(9600);
}
void loop() 
{
    int i=0;
    if (Serial1.available()) 
    {
        delay(100);
        while(Serial1.available() &amp;&amp; i&lt;4) 
            {
                str[i++] = Serial1.read();
            }
        str[i++]=&#39;\0&#39;;
    }
    if(i&gt;0) 
        {
            Serial.println(str,4);
        }
}
```
В программе, которая приведена выше, есть один недостаток. В результате мы будем получать массив символов, а не чисел...

Для преобразования массива символов в числовой, можно воспользоваться функцией, код которой представлен ниже.
```
void CharToFloat(char\* chars, double\* value, int count) 
{
    int i=0, l=0;
    float multiplier;
    float front =0.0, behind =0.0;
    value = 0.0;
    // перед точкой
    while(chars[i]!=&#39;.&#39; &amp;&amp; i&lt;count) 
        {
            i++;
            if (chars[i]==&#39;.&#39;) 
                {
                    int q=i;
                    for(int j=i; j&gt;0; j--) 
                        {
                            multiplier=1;
                            for(int k=q; k&gt;1; k--) 
                                {
                                    multiplier \*= 10;
                                }
                            front+=(chars[l]-&#39;0&#39;)\*multiplier;
                            l++;
                            q--;
                        }
                    l++;
                }
        }
    int n=i;
    // послеточки
    while(chars[n]!=&#39;\0&#39; &amp;&amp; i&lt;count) 
        {
            n++;
            if (chars[n]==&#39;\0&#39;) 
                {
                    int q=n, l=n-1;
                    for(int j=n-1; j&gt;i; j--) 
                        {
                            multiplier=1;
                            for(int k=q-(i+2); k&gt;=0; k--) 
                                {
                                    multiplier = 0.1\*multiplier;
                                }
                            behind+=(chars[l]-&#39;0&#39;)\*multiplier;
                            l--;
                            q--;
                        }
                }
        }
    value[0]=front;
    value[1]=behind;
}
```